% !TeX program = xelatex
% !TeX encoding = UTF-8
\documentclass[10pt, a4paper]{article}

\usepackage{xeCJK}
\usepackage{polski}
\usepackage{ruby}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pst-node}% http://ctan.org/pkg/pst-node
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}

\xeCJKsetup{CJKmath=true}
\setCJKmainfont[BoldFont=AozoraMincho-bold,AutoFakeSlant=0.15]{Aozora Mincho}
\renewcommand{\rubysize}{0.6} % default: 0.4
\hypersetup{
	colorlinks,
	citecolor=black,
	filecolor=black,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black
}
\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}

\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}X}

\newcommand{\kanji}[4]{
	\begin{tabular}{c}
		{\fontsize{50}{60}\selectfont #1} \\
		#2 \\
		Jap: #3 \\
		Ch: #4 \\
	\end{tabular}
}

\newcommand{\vocab}[3]{\ruby{#1}{#2} : #3}

\def\isFurigana{1}
\newcommand{\fur}[3][2]{\ifnum2=#1\if\isFurigana1
			\ruby{#2}{#3}
		\else
			#2
		\fi
	\else
		\ifnum1=#1
			\ruby{#2}{#3}
		\else
			#2
		\fi
	\fi
}

\newcommand{\wordArrow}[2]{\ncdiag[nodesep=2pt,linewidth=0.5pt,arm=.3,linearc=.2,angle=90]{->}{#1}{#2}}
\newcommand{\boxWord}[1]{\fbox{\strut#1}}

\begin{document}
	\title{Skrypt do lektoratu z j. Japońskiego na podstawie notatek z zajęć}
	\maketitle
	\newpage
	
	\tableofcontents
	\newpage
	
	\section{Hiragana}
	{\large \textit{Podstawowe pismo (litery) japońskie.}}\\\\
	W przypadku gdy romanizacja nie zgadza się z poprawnym odczytem, będzie on obok za pionową kreską "po polsku" ('|') \\
	\def\arraystretch{1.25}%
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		ん & わ & ら & や & ま & は & な & た & さ & か & あ\\
		(n\footnotemark) & (wa) & (ra) & (ya) & (ma) & (ha) & (na) & (ta) & (sa) & (ka) & (a) \\
		\hline
		& & り & & み & ひ & に & ち & し & き & い \\
		& & (ri) & & (mi) & (hi) & (ni) & (chi|ci) & (shi|si) & (ki) & (i) \\
		\hline
		& & る & ゆ & む & ふ & ぬ & つ & す & く & う \\
		& & (ru) & (yu) & (mu) & (fu\footnotemark) & (nu) & (tsu) & (su) & (ku) & (u) \\
		\hline
		& & れ & & め & へ & ね & て & せ & け & え \\
		& & (re) & & (me) & (he) & (ne) & (te) & (se) & (ke) & (e) \\
		\hline
		& を & ろ & よ & も & ほ & の & と & そ & こ & お \\
		& (o\footnotemark) & (ro) & (yo) & (mo) & (ho) & (no) & (to) & (so) & (ko) & (o) \\
		\hline
	\end{tabular} \\ \\ \\
	Jeśli w górnym prawym rogu jednej z liter występują dwie kreski (t.zw. dakuten), to jest ona "odźwięczana". Przykłady (pierwszy wiersz $\uparrow$ + wyjątki wymowy): \\
	\def\arraystretch{0.75}%
	\begin{tabular}{c}か \\ (ka) \end{tabular} $\to$ \begin{tabular}{c}が \\ (ga) \end{tabular} \\
	\begin{tabular}{c}さ \\ (sa) \end{tabular} $\to$ \begin{tabular}{c}ざ \\ (za) \end{tabular} \\
	\begin{tabular}{c}た \\ (ta) \end{tabular} $\to$ \begin{tabular}{c}だ \\ (da) \end{tabular} \\
	\begin{tabular}{c}は \\ (ha) \end{tabular} $\to$ \begin{tabular}{c}ば \\ (ba) \end{tabular} \\
	\begin{tabular}{c}し \\ (shi) \end{tabular} $\to$ \begin{tabular}{c}じ \\ (ji|dzi) \end{tabular} \\
	\begin{tabular}{c}す \\ (su) \end{tabular} $\to$ \begin{tabular}{c}ず \\ (zu|dzu) \end{tabular} \\
	\begin{tabular}{c}ち \\ (chi) \end{tabular} $\to$ \begin{tabular}{c}ぢ \\ (ji|dzi) \end{tabular} \\
	\begin{tabular}{c}つ \\ (tsu) \end{tabular} $\to$ \begin{tabular}{c}つ \\ (zu|dzu) \end{tabular} \\ \\
	Jeśli w górnym prawym rogu jednej z liter "h-" występuje kółko (t.zw. handakuten), to jest ona zmieniana na "p-". Przykład: \\
	\begin{tabular}{c}は \\ (ha) \end{tabular} $\to$ \begin{tabular}{c}ぱ \\ (pa) \end{tabular} \\
	
	\footnotetext[1]{przed literami na 'm', 'b', 'p' - czytane jako 'm', np. こんばんは(kombanwa)}
	\footnotetext[2]{coś pomiędzy 'fu' i 'hu'}
	\footnotetext[3]{ogólnie 'wo', ale jako partykuła (czyli jedyne jej zastosowanie) czyta się 'o'}
	
	\newpage
	\section{Katakana}
	{\large \textit{Litery, w większości używane do zapisu wyrazów pochodzenia obcego (zwykle zapożyczenia z j. zachodnich)}}\\\\
	\def\arraystretch{1.25}%
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		ン & ワ & ラ & ヤ & マ & ハ & ナ & タ & サ & カ & ア\\
		(n) & (wa) & (ra) & (ya) & (ma) & (ha) & (na) & (ta) & (sa) & (ka) & (a) \\
		\hline
		& & リ & & ミ & ヒ & ニ & チ & シ & キ & イ \\
		& & (ri) & & (mi) & (hi) & (ni) & (chi|ci) & (shi|si) & (ki) & (i) \\
		\hline
		& & ル & ユ & ム & フ & ヌ & ツ & ス & ク & ウ \\
		& & (ru) & (yu) & (mu) & (fu) & (nu) & (tsu) & (su) & (ku) & (u) \\
		\hline
		& & レ & & メ & ヘ & ネ & テ & セ & ケ & エ \\
		& & (re) & & (me) & (he) & (ne) & (te) & (se) & (ke) & (e) \\
		\hline
		& ヲ\footnotemark & ロ & ヨ & モ & ホ & ノ & ト & ソ & コ & オ \\
		& (o) & (ro) & (yo) & (mo) & (ho) & (no) & (to) & (so) & (ko) & (o) \\
		\hline
	\end{tabular} \\ \\ \\
	\def\arraystretch{0.75}%
	Tak samo jak w hiraganie otrzymujemy 'p-' i wersje "dźwięczne" \\
	Dodatkowo istnieje znak 'ー', używany do przedłużenia samogłoski porzedniej litery (np. コーヒー(koohii - kawa)) \\
	\subsection{Rozszerzenia katakany}
	Stosowane do zapisu dźwięków, nie istniejących normalnie w j. Japońskim \\
	\begin{tabular}{c}ファ \\ (fa) \end{tabular}
	\begin{tabular}{c}フィ \\ (fi) \end{tabular}
	\begin{tabular}{c}フェ \\ (fe) \end{tabular}
	\begin{tabular}{c}フォ \\ (fo) \end{tabular}
	\begin{tabular}{c}ティ \\ (ti) \end{tabular}
	\begin{tabular}{c}ディ \\ (di) \end{tabular}
	\begin{tabular}{c}デュ \\ (dyu) \end{tabular}
	\begin{tabular}{c}ヴ \\ (vu) \end{tabular}
	\footnotetext[3]{prawie nie używany (np. przedwojenny zapis imienia かヲり)}
	\newpage
	
	\section{Lekcja 1(10月3日)}
	\subsection{Kanji}
	\kanji{日}{Słońce, dzień}{ひ、-び、-か}{に、にち、じつ}
	\kanji{木}{Drzewo}{き}{もく}
	\kanji{本}{Książka, podstawa}{もと}{ほん}
	\kanji{人}{Człowiek}{ひと}{じん、にん}
	\subsection{Słowa}
	\begin{multicols}{2}\noindent
		\vocab{日本}{にほん}{Japonia} \\
		\vocab{日本人}{にほんじん}{Japończyk} \\
		\vocab{ポーランド}{}{Polska} \\
		\vocab{日本ご}{にほんご}{Japoński (język)} \\
		\vocab{本}{ほん}{książka} \\
		\vocab{しんぶん}{}{gazeta} \\
		\vocab{えんぴつ}{}{ołówek} \\
		\vocab{はい}{}{tak} \\
		\vocab{いいえ}{}{nie} \\
		\vocab{かさ}{}{parasol} \\
		\vocab{ペンケース}{}{piórnik} \\
		\vocab{ランプ}{}{lampa} \\
		\vocab{かみ}{}{papier} \\
		\vocab{ペットボトル}{}{butelka (plastikowa)} \\
		\vocab{みず}{}{woda} \\
		\vocab{コップ}{}{kubek} \\
		\vocab{かぎ}{}{klucze} \\
		\vocab{ティッシュ}{}{chusteczki} \\
		\vocab{スカーフー}{}{chusta} \\
		\vocab{マフラー}{}{szalik} \\
		\vocab{ジャケット}{}{kurtka} \\
		\vocab{リンゴ}{}{jabłko} \\
		\vocab{さいふ}{}{portfel} \\
		\vocab{でんわ}{}{telefon} \\
		\vocab{けいたいでんわ}{}{telefon komórkowy} \\
		\vocab{ヘッドホン}{}{słuchawki} \\
		\vocab{まきじゃく}{}{miarka} \\
		\vocab{ぼうし}{}{czapka} \\
		\vocab{おかね}{}{pieniądze} \\
		\vocab{めがね}{}{okulary} \\
		\vocab{サングラス}{}{okulary przeciwsłoneczne} \\
		\vocab{くち}{}{usta} \\
		\vocab{くちべに}{}{szminka} \\
		\vocab{スプーン}{}{łyżka} \\
		\vocab{チケット}{}{bilet} \\
		\vocab{きっぷ}{}{bilet (na wszystko) (?)} \\
		\vocab{うりば}{}{miejsce, gdzie się coś sprzedaje} \\
		\vocab{ねこ}{}{kot} \\
		\vocab{いぬ}{}{pies} \\
		\vocab{じどうはんばいき}{}{automaty (np. z jedzeniem)} \\
	\end{multicols}
	\subsection{Wyrażenia}
	{$\large \underset{\text{dzień dobry (po raz 1)}}{はじめまして。} \underset{\text{Ja}}{\rnode{L1W1A}{わたし}}\underset{\text{jeżeli chodzi o}}{\rnode{L1W1B}{は}}\ \underset{\text{Natalia (imię)}}{ナタリア}です。\underset{\text{coś w stylu "miło mi"}}{どうぞよろしく。}$} \wordArrow{L1W1B}{L1W1A} \\ 
	\\ \\
	これはほんです。: To jest książka.　\\
	これはほんですか。: Czy to jest książka? \\
	それはほんですか。: Czy tamto to jest książka? \\
	これはほんじゃないです。: To nie jest książka.　\\
	これはほんじゃありません。: To nie jest książka.　\\
	しゃ、これはなんですか。: Więc co to jest? \\
	これはなんですか。: Co to jest? \\
	これはにほんごでなんですか。: Co to jest po Japońsku? \\
	\newpage
	\section{Lekcja 2(10月10日)}
	\subsection{Kanji}
	\kanji{先}{przed, wcześniej}{さき}{せん}
	\kanji{生}{żyć, urodzić się}{なま、う、い、は}{せん}
	\kanji{大}{duży}{おお}{たい、だい} 
	\kanji{学}{nauka}{まな}{がく}
	\subsection{Słowa}
	\vocab{あい}{}{miłość} \\
	\vocab{くうこう}{}{lotnisko} \\
	\vocab{あおい}{}{niebieski}\\
	\vocab{えき}{}{stacja}\\
	\vocab{かお}{}{twarz}\\
	\vocab{あき}{}{jesień}\\
	\vocab{けが}{}{rana}\\
	\vocab{つき}{}{księżyc}\\
	\vocab{ちかてつ}{}{metro}\\
	\vocab{がっこう}{}{szkoła}\\
	\vocab{ざっし}{}{czasopismo, magazyn}\\
	\vocab{カバン}{}{torebka} \\
	\vocab{だれ}{}{kto} \\
	\vocab{おはよう}{}{cześć} \\
	\vocab{おはようございます}{}{dzień dobry (przed południem)} \\
	\vocab{こんにちは}{}{dzień dobry (po południu)} \\
	\vocab{こんばんは}{}{dobry wieczór} \\
	\vocab{おやすみ}{}{dobranoc} \\
	\vocab{さようなら}{}{żegnaj (na zawsze)} \\
	\vocab{いってきます}{}{wychodzę (i planuję wrócić)} \\
	\vocab{いってらっしゃい}{}{pójdź i wróć} \\
	\vocab{ただいま}{}{wróciłem, już jestem} \\
	\vocab{おかえり}{}{dobrze, że już jesteś} \\
	\vocab{ごめんください}{}{mówimy, gdy wchodzimy do czyjegoś domu} \\
	\vocab{しつれいします}{}{gdy wchodzimy do sali, profesora, na zak. rozmowy tel.} \\
	\vocab{ありがとう(ございます)}{}{dziękuję(bardzo)} \\
	\vocab{ありがとうございました}{}{dziękuję bardzo (coś się skończyło, np. zakupy, trening)} \\
	\vocab{どうも}{}{dziękuję (mniej grzecznie) (どうも przed ありがとう - bardzo grzecznie)} \\
	\vocab{サンキュー}{}{dzięki} \\
	\vocab{どういたしまして}{}{nie ma za co} \\
	\vocab{すみません}{}{excuse me, dziękuję - w jednej akcji} \\
	\vocab{ごめん}{}{przepraszam} \\
	\vocab{どうぞ}{}{proszę (jak np. podajemy coś)} \\
	\vocab{いただきます}{}{dziekuję (częstowany dla przygotowującego)} \\
	\vocab{ごちそうさま}{}{dziękuję za posiłek} \\
	\vocab{おそまつさまでした}{}{proszę bardzo (po posiłku)} \\
	\subsection{Gramatyka}
	\textbf{\large ZAIMKI} \\
	1.os.l.poj. (+たち$\to$ l.mn): \\
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}Y|Y@{}}
		Kobiety & Mężczyźni \\
		わたくし: formalnie & わたくし: formalnie \\
		わたし: zwyczajnie & わたし: formalnie \\
		あたし: nieformalnie & ぼく: zwyczajnie \\
		& おれ: nieformalnie \\
		& あたし: dla gejów \\
	\end{tabularx}
	2.os.l.poj. (+たち$\to$ l.mn): \\
	あなた: 'kochanie' - kobieta do mężczyzny \\
	あんた: zdenerwowane 'kochanie' - kobieta do mężczyzny \\
	きみ: mężczyzna do koleżanki, do dziecka \\
	おまえ: mężczyzna do przyjaciela/przyjaciółki \\
	きさま/てめえ: wulgarne \\ \\
	3.os.l.poj. (+たち/ら$\to$ l.mn): \\
	かれ: on, chłopak \\
	かのじょ: ona, dziewczyna
	\subsection{Wyrażenia}
	\rnode{L2W1A}{これ} \rnode{L2W1B}{は} \rnode{L2W2A}{わたし} \rnode{L2W2B}{の} \fur{本}{ほん}です。: To moja książka \wordArrow{L2W1B}{L2W1A} \wordArrow{L2W2B}{L2W2A} \\
	それはぼくのカバンです。: To moja torebka. \\
	それはたなかさんのめがねですか。: Czy to są okulary p. Tanaki? \\ \\
	これは \rnode{L2W3A}{だれ} \rnode{L2W3B}{の} \rnode{L2W3C}{さいふ} ですか。: Czyj jest ten portfel? \wordArrow{L2W3B}{L2W3A} \wordArrow{L2W3C}{L2W3B} \\
	大学のとしょかんの本のえ。\\
	
	\newpage
	\section{Lekcja 3(10月17日)}
	\subsection{Kanji}
	\kanji{校}{Szkoła}{-}{こう}　
	\kanji{小}{Mały}{ちい}{しょう}
	\kanji{中}{Środek, wnętrze}{なか}{ちゅう}
	\kanji{高}{Wysoki}{たか}{こう}
	\subsection{Słowa}
	\begin{multicols}{2}\noindent
	\vocab{さとう}{}{cukier} \\
	\vocab{せき}{}{kaszel} \\
	\vocab{(お)すし}{}{sushi} \\
	\vocab{(お)さけ}{}{alkohol} \\
	\vocab{にほんしゅ}{}{jap. alkohol (sake)} \\
	\vocab{あした}{}{jutro} \\
	\vocab{らいしゅう}{}{nast. tydzień} \\
	\vocab{わかりません}{}{nie rozumiem} \\
	\vocab{おねがい(します)}{}{mam prośbę (na końcu zdania)} \\
	\vocab{もしもし}{}{halo (przez telefon)} \\
	\vocab{せいざ}{}{Jap. sposób siedzenia (na kolanach)} \\
	\vocab{小さい}{ちいさい}{mały} \\
	\vocab{学校}{がっこう}{szkoła} \\
	\vocab{中}{なか}{środek, wnętrze} \\
	\vocab{高い}{たかい}{wysoki} \\
	\vocab{小学校}{しょうがっこう}{Podstawówka} \\
	\vocab{小学生}{しょうがくせい}{Uczeń podstawówki} \\
	\vocab{中学校}{ちゅうがっこう}{Gimnazjum} \\
	\vocab{中学生}{ちゅうがくせい}{Gimnazjalista} \\
	\vocab{高校}{こうこう}{Liceum} \\
	\vocab{高校生}{こうこうせい}{Licealista}
	\\
	\vocab{ではまた}{}{na razie (najb. grzecznie)} \\
	\vocab{じゃまた}{}{na razie} \\
	\vocab{またね}{}{na razie} \\
	\vocab{じゃね}{}{na razie} \\
	\vocab{バイバイ}{}{na razie (najmn grzecznie)} \\
	\vocab{またあした}{}{do jutra} \\
	\vocab{またらいしゅう}{}{do zobaczenia za tydzień} \\\\
	\end{multicols} 
	\subsubsection{Kraje}
	\begin{multicols}{2}\noindent
	\vocab{日本}{にほん}{Japonia} \\
	\vocab{ポーランド}{}{Polska} \\
	\vocab{ロシア}{}{Rosja} \\
	\vocab{きたちょうせん}{}{Korea Płn.} \\
	\vocab{かんこく}{}{Korea Płd.} \\
	\vocab{フィリピン}{}{Filipiny} \\
	\vocab{スエーデン}{}{Szwecja} \\
	\vocab{アルゼンチン}{}{Argentyna} \\
	\vocab{ドイツ}{}{Niemcy} \\
	\vocab{オーストラリア}{}{Australia} \\
	\vocab{オランダ}{}{Holandia} \\
	\vocab{カナダ}{}{Kanada} \\
	\vocab{イタリア}{}{Włochy} \\
	\vocab{ポルトガル}{}{Portugalia} \\
	\vocab{アメリカ}{}{USA} \\
	\vocab{メキシコ}{}{Meksyk} \\
	\vocab{ちゅうごく}{}{Chiny} \\
	\vocab{たいわん}{}{Taiwan} \\
	\vocab{イギリス}{}{UK} \\
	\vocab{フランス}{}{Francja} \\
	\vocab{インド}{}{Indie} \\
	\vocab{スペイン}{}{Hiszpania} \\
	\vocab{アラブしゅちょうこくれんぽう}{}{Zjednoczone Emiraty Arabskie}\\
	\end{multicols} 
	\vocab{あてじ}{}{Zapis fonetyczny słów za pom. kanji, np. 亜米利加(あめりか)} 
	\subsection{Gramatyka}
	を(part.): biernik, dopełniacz (kogo? co?) \\
	と łączy tylko rzeczowniki/zaimki!
	\subsection{Wyrażenia}
	なんですか。: Co to? \\
	いくらですか。: Ile (to) kosztuje? \\
	なんじですか。: Która godzina? \\
	きょうしつはどこですか。: gdzie jest sala lekcyjna? \\
	これをください。: Poproszę to./Kupuję to. \\
	$\underset{\text{jeszcze}}{もう}\underset{\text{1 raz}}{いちど}\underset{\text{powiedzieć}}{いって}$ください。: Proszę powtórz. \\
	ちょっとまってください。: Proszę, zaczekaj chwilkę. \\
	わたしは\fur{日本人}{にほんじん}です。: Jestem Japończykiem. \\
	たなかさんは\fur{日本}{にほん}の\fur{人}{ひと}です。: Pan Tanaka jest Japończykiem. (formalnie, grzeczniej) \\
	- たなかさんはちゅうごくの\fur{人}{ひと}です。: Czy p. Tanaka jest Chińczykiem? \\
	- いいえ、たなかさんはちゅうごくの\fur{人}{ひと}じゃないです。: Nie, p. Tanaka nie jest Chińczykiem. \\
	\fur{日本}{にほん}のかた: Japończyk, jeszcze grzeczniej. \\
	どこの\fur{人}{ひと}ですか。: Skąd jesteś? \\ \\
	わたしは\rnode{L3W1A}{\boxWord{\fur{日本人}{にほんじん}とポーランド\fur{人}{じん}}}\rnode{L3W1B}{の}ハーフです。: Jestem w połowie Japończykiem i Polakiem. \wordArrow{L3W1B}{L3W1A} \\
	
	\newpage
	\section{Lekcja 4(10月24日)}
	\subsection{Kanji}
	\kanji{子}{dziecko}{こ}{し}
	\subsection{Słowa}
	\begin{multicols}{2}\noindent
		\vocab{さかな}{}{ryba} \\
		\vocab{にく}{}{mięso} \\
		\vocab{たぬき}{}{szop} \\
		\vocab{ぶた}{}{świnia} \\
		\vocab{ほっかいどう}{}{Hokkaido} \\
		\vocab{あくま}{}{diabeł} \\
		\vocab{さかなや}{}{sklep rybny} \\
		\vocab{ゆき}{}{śnieg} \\
		\vocab{こども}{}{dziecko} \\
		\vocab{とうきょう}{}{Tokio} \\
		\vocab{せんぱい}{}{starszy (osoba)} \\
		\vocab{こうはい}{}{młodszy (osoba)} \\
		\vocab{でんわばんごう}{}{numer telefonu} \\
		\vocab{メール(アドレス)}{}{(adres) mailowy} \\
		\vocab{えいご}{}{Angielski (język)} \\
		\vocab{せんこう}{}{Kierunek studiów/specjalizacja}
	\end{multicols}
	\subsubsection{Kierunki studiów}
	\begin{multicols}{2}\noindent
		\vocab{かがく}{}{Chemia} \\
		\vocab{ぶつりがく}{}{Fizyka} \\
		\vocab{ほりつがく}{}{Prawo} \\
		\vocab{みんぞくがく}{}{Etnologia} \\
		\vocab{ポーランドご}{}{j. Polski} \\
		\vocab{にんちかがく}{}{Kognitywistyka} \\
		\vocab{しんりがく}{}{Psychologia} \\
		\vocab{てつがく}{}{Filozofia} \\
		\vocab{ロボットこうがく}{}{Automatyka} \\
		\vocab{じょうほうかがく}{}{Informatyka}
	\end{multicols} \noindent
	\vocab{おうようげんごがく}{}{Lingwistyka stosowana} \\
	\vocab{えいごきょういく}{}{Nauczanie j. Angielskiego} 
	\subsubsection{Liczebniki}
	\vocab{れい/ゼロ}{}{zero}
	\begin{multicols}{2}\noindent
		\vocab{いち}{}{jeden} \\
		\vocab{に}{}{dwa} \\
		\vocab{さん}{}{trzy} \\
		\vocab{し(+よん、よ)}{}{cztery} \\
		\vocab{ご}{}{pięć} \\
		\vocab{ろく}{}{sześć} \\
		\vocab{しち/なな}{}{siedem}　\\
		\vocab{はち}{}{osiem} \\
		\vocab{きゅう}{}{dziewięć} \\
		\vocab{じゅう}{}{dziesięć} 
	\end{multicols}\noindent
	\begin{multicols}{2}\noindent
		\vocab{じゅういち}{}{jedenaście} \\
		\vocab{じゅうに}{}{dwanaście} \\
		\vocab{じゅうさん}{}{trzynaście} \\
		\vocab{じゅうよん}{}{czternaście} \\
		\vocab{じゅうご}{}{pietnaście} \\
		\vocab{じゅうろく}{}{szesnaście} \\
		\vocab{じゅうなな/じゅうしち}{}{siedemnaście} \\
		\vocab{じゅうはち}{}{osiemnaście} \\
		\vocab{じゅうきゅう}{}{dziewiętnaście} \\
		\vocab{\textcolor{red}{はたち}}{}{dwadzieścia}
	\end{multicols}
	\begin{multicols}{2}\noindent
		\vocab{さんじゅう}{}{trzydzieści} \\
		\vocab{よんじゅう}{}{czterdzieści} \\
		\vocab{ごじゅう}{}{pięćdziesiąt} \\
		\vocab{ろくじゅう}{}{sześćdziesiąt} \\
		\vocab{ななじゅう}{}{siedemdziesiąt} \\
		\vocab{はちじゅう}{}{osiemdziesiąt} \\
		\vocab{きゅうじゅう}{}{dziewięćdziesiąt} \\
		\vocab{ひゃく}{}{sto}
	\end{multicols}
	\begin{multicols}{2}\noindent
		\vocab{ひゃく}{}{sto} \\
		\vocab{にひゃく}{}{dwieście} \\
		\vocab{\textcolor{red}{さんびゃく}}{}{trzysta} \\
		\vocab{よんひゃく}{}{czterysta} \\
		\vocab{ごひゃく}{}{pięćset} \\
		\vocab{\textcolor{red}{ろっぴゃく}}{}{sześćset} \\
		\vocab{ななひゃく}{}{siedemset} \\
		\vocab{\textcolor{red}{はっぴゃく}}{}{osiemset} \\
		\vocab{きゅうひゃく}{}{dziewięćset} \\
		\vocab{せん}{}{tysiąc} 
	\end{multicols}
	\begin{multicols}{2}\noindent
		\vocab{せん}{}{tysiąc} \\
		\vocab{にせん}{}{dwa　tysiące} \\
		\vocab{\textcolor{red}{さんぜん}}{}{trzy tysiące} \\
		\vocab{よんせん}{}{cztery tysiące} \\
		\vocab{ごせん}{}{pięć tysięcy} \\
		\vocab{ろくせん}{}{sześć tysięcy} \\
		\vocab{ななせん}{}{siedem tysięcy} \\
		\vocab{はっせん}{}{osiem tysięcy} \\
		\vocab{きゅうせん}{}{dziewięć tysięcy} \\
		\vocab{いちまん}{}{dziesięć tysiecy}
	\end{multicols}
	\begin{multicols}{2}\noindent
		\vocab{いちまん}{}{dziesięć tysiecy} \\
		\vocab{にまん}{}{dwadzieścia tysiecy}
		\vocab{さんまん}{}{trzydzieści tysiecy} \\
		\vocab{よんまん}{}{czterdzieści tysiecy} \\
		\vocab{ごまん}{}{pięćdziesiąt tysiecy} \\
		\vocab{ろくまん}{}{sześćdziesiąt tysiecy} \\
		\vocab{ななまん}{}{siedemdziesiąt tysiecy} \\
		\vocab{はちまん}{}{osiemdziesiąt tysiecy} \\
		\vocab{きゅうまん}{}{dziewięćdziesiąt tysiecy} \\
		\vocab{じゅうまん}{}{sto tysiecy}
	\end{multicols}
	\vocab{ひゃくまん}{}{milion} \\
	\vocab{いっせんまん}{}{dziesięć milionów} \\
	\vocab{いちおく}{}{sto milionów}
	\subsection{Fakty}
	\subsubsection{Imiona}
	Imiona Japońskie (Damskie): \\
	1) na \textasciitilde\fur{子}{こ}　\\
	2) na \textasciitilde{み} (み jako piękny w kanji) \\
	Imiona Japońskie (Damskie): \\
	na \textasciitilde{ろう} 
	\subsubsection{Numer telefonu/email}
	'-' w num. telefonu czytamy jako 'の', każdą cyfrę podajemy oddzielnie. \\
	W mailu zaś: \\
	　'@':アッと \\
	　'．':どっと \\
	　'\_':アンダーライン \\
	　'-':ハイフン \\
	　'L':エル \\
	　'R':アル 
	\subsection{Wyrażenia}
	なんさいですか。: Ile masz lat?
	\newpage
	\section{Lekcja 5(10月31日)}
	\subsection{Kanji}
	\kanji{山}{Góra}{やま}{さん、ざん}
	\kanji{田}{Pole ryżu}{た、だ}{でん}
	\kanji{川}{Rzeka}{かわ、がわ}{せん}
	\subsection{Słowa}
	\begin{multicols}{2}\noindent
		\vocab{かいしゃ}{}{firma} \\
		\vocab{はなみ}{}{podziwianie kwitnącej wiśni} \\
		\vocab{やっきょく}{}{apteka (przyszpitalna)} \\
		\vocab{さる}{}{małpa (zwierzę)} \\
		\vocab{ズオティ}{}{złoty (polski)} \\
		\vocab{ユーロ}{}{euro} \\
		\vocab{ドル}{}{dolar} \\
		\vocab{ガム}{}{guma (do żucia)} \\
		\vocab{フィルム}{}{film (do aparatu)} \\
		\vocab{でんち}{}{baterie} \\
		\vocab{おかし}{}{"słodycze" (niekoniecznie słodkie)} \\
		\vocab{きょうかい}{}{Kościół katolicki} \\
		\vocab{(お)てら}{}{świątynia Buddyjska} \\
		\vocab{じんじゃ}{}{świątynia Shinto} \\
		\vocab{レストラン}{}{restauracja} \\
		\vocab{いざかや}{}{bar (z zagryzkami i alkoholem)} \\
		\vocab{えいがかん}{}{kino} \\
		\vocab{えき}{}{dworzec} \\
		\vocab{びょういん}{}{szpital} \\
		\vocab{びよういん}{}{salon piękności} \\
		\vocab{けいさつ}{}{policja} \\
		\vocab{けいさつしょ}{}{komenda policji} \\
		\vocab{こうばん}{}{posterunek policji} \\
		\vocab{ちゅうしゃじょう}{}{parking} \\
		\vocab{プール}{}{basen} \\
		\vocab{ジム}{}{siłownia} \\
		\vocab{サーカス}{}{cyrk} \\
		\vocab{トイレ}{}{łazienka} \\
		\vocab{おてあらい}{}{łazienka (bardzo grzecznie)} \\
		\vocab{やっきょく}{}{apteka z lek. na receptę} \\
		\vocab{くすりや}{}{sklep z lekarstwami (bez recepty)} \\
		\vocab{さかなや}{}{sklep z rybami} \\
		\vocab{にくや}{}{sklep mięsny} \\
		\vocab{ほんや}{}{księgarnia} \\
		\vocab{はなや}{}{kwiaciarnia} \\
		\vocab{パンや}{}{piekarnia} \\
		\vocab{デパート}{}{centrum handlowe} \\
		\vocab{スーパー}{}{supermarket} \\
		\vocab{コンビニ}{}{sklep całodobowy} \\
		\vocab{としょかん}{}{biblioteka} \\
		\vocab{ぎんこう}{}{bank} \\
		\vocab{ゆうびんきょく}{}{poczta} \\
		\vocab{しょうぼうしょ}{}{straż pożarna} \\
		\vocab{しやくしょ}{}{ratusz} \\
		\vocab{きっさてん}{}{kawiarnia} \\
		\vocab{カフェ}{}{kawiarnia} \\
		\vocab{ガソリンスタンド}{}{stacja benzynowa} \\
		\vocab{こうえん}{}{park} \\
		\vocab{げきじょう}{}{teatr} \\
		\vocab{(お)しろ}{}{zamek} \\
		\vocab{きゅうでん}{}{pałac (zamek/dworek)} \\
		\vocab{大学}{だいがく}{uniwersytet} \\
		\vocab{学校}{がっこう}{szkoła} \\
		\vocab{みせ}{}{sklep (ogólnie)} \\
		\vocab{たいしかん}{}{ambasada}
	\end{multicols}
	\subsubsection{Nazwiska(中、本、山、田、川)}
	\vocab{田中}{たなか}{Tanaka} \\
	\vocab{中田}{なかだ}{Nakada} \\
	\vocab{川田}{かわた}{Kawata} \\
	\vocab{山田}{やまだ}{Yamada} \\
	\vocab{山川}{やまかわ}{Yamakawa} \\
	\vocab{中山}{なかやま}{Nakayama} \\
	\vocab{山中}{やまなか}{Yamanaka} \\
	\vocab{山本}{やまもと}{Yamamoto} \\
	\vocab{川本}{かわもと}{Kawamoto} \\
	\vocab{中本}{なかもと}{Nakamoto} \\
	\vocab{中川}{なかがわ}{Nakagawa}
	\subsection{Gramatyka}
	\subsubsection{これ}
	これ: to, coś blisko, \\
	それ: to, coś przy rozmówcy $\to$ dalej od nas, \\
	あれ: to, coś daleko, \\
	どれ: które?
	\subsubsection{これ VS この}
	Używając この/その/あの, mówimy o konkretnej rzeczy (np. この本、そこしんぶん) - po nich uż. rzeczownika
	Używamy これ/それ/あれ, gdy mówimy ogólnie o jakiejś rzeczy (これはなんですか。) - po nich uż. partykuły
	\subsection{Fakty}
	\subsubsection{Pieniądze}
	¥: yen(えん) (?)\\
	Monety: $1, 5, 10, 50, 100, 500$ \\
	Banknoty: $1000, \underset{\text{bardzo rzadki}}{2000}, 5000, 10000$ \\
	Dla liczb kończących się na 'ん', końcówka \_\_んえん zmienia się w bardziej 'njen'(ンイェン) \\
	100えんショップ: sklepy '100yenówki' (+8\% podatku) - tanie w miarę dobre rzeczy
	\subsection{Wyrażenia}
	 - なんねんせいですか。: na którym roku studiów jesteś?　\\
	 - \fur{2}{に}ねんせい: 2 rok studiów. \\\\
	 \_\_はいくらですか。: ile (to) kosztuje? \\
	 \_\_は?えんです。: ? jenów \\
	 この本はいくらですか。: ile kosztuje ta książka? \\
	 いらっしゃいます。: "Zapraszamy" (używane np. przez sprzedawce sklepu)
	 
	 \newpage
	 \section{Lekcja 6(11月7日)}
	 \subsection{Kanji}
	 \kanji{時}{Godzina}{とき}{じ}
	 \kanji{寺}{Świątynia (buddyjska)}{てら、でら}{じ}
	 \kanji{侍}{Samurai}{さむらい}{じ}
	 \kanji{半}{Połowa, pół}{-}{はん}
	 \subsection{Słowa}
	 \begin{multicols}{2} \noindent
		 \vocab{しょくどう}{}{Stołówka} \\
		 \vocab{ワルシャワ}{}{Warszawa} \\
		 \vocab{あさ}{}{Rano} \\
		 \vocab{ひる}{}{Południe} \\
		 \vocab{よる}{}{wieczór/noc} \\
		 \vocab{ごぜん}{}{A.M.} \\
		 \vocab{ごご}{}{P.M.} \\
		 \vocab{24じかん}{にじゅうよじかん}{24 godziny, (przez) całą dobę} \\
		 \vocab{まいにち}{}{codziennie} \\
		 \vocab{やすみ}{}{Wolne, przerwa, urlop} \\
		 \vocab{それから}{}{ponadto, zatem}
	 \end{multicols}
	 \subsubsection{Dni tygodnia}
	 \begin{multicols}{2} \noindent
		 \vocab{\textasciitilde{}ようび}{}{Dzień tygodnia} \\
		 \vocab{げつようび}{}{Poniedziałek} \\
		 \vocab{かようび}{}{Wtorek} \\
		 \vocab{すいようび}{}{Środa} \\
		 \vocab{もくようび}{}{Czwartek} \\
		 \vocab{きんようび}{}{Piątek} \\
		 \vocab{どようび}{}{Sobota} \\
		 \vocab{にちようび}{}{Niedziela} \\
		 \vocab{なんようび}{}{Który dzień tygodnia}
	 \end{multicols}
	 \subsection{Gramatyka}
	 \subsubsection{Godziny}
	 \fur{1}{いち}\fur{時}{じ}: pierwsza (godzina)
	 \fur{4}{よ}\fur{時}{じ}、\fur{7}{はち}\fur{時}{じ}、\fur{9}{く}\fur{時}{じ}。 \\
	 ごご\fur{4}{よ}\fur{時}{じ}: 4:00 PM \\
	 ごご\fur{5}{よ}\fur{時}{じ}$\underset{\text{pół}}{はん}$: 5:30 PM \\
	 \subsubsection{Partykuły から i まで}
	 から: od, まで: do. \\ \\
	 \fur{学校}{がっこう}は \rnode{L6W1A}{なんじ} \rnode{L6W1B}{から} \rnode{L6W2A}{なんじ} \rnode{L6W2B}{まで} ですか。: Od której do której jest (otwarta) szkoła? \wordArrow{L6W1B}{L6W1A} \wordArrow{L6W2B}{L6W2A} \\
	 \fur{学校}{がっこう}は 8\fur{時}{じ}から3\fur{時}{じ}までです。: Szkoła jest otwarta od 8 do 3.
	 \subsection{Wyrażenia}
	 なんじですか。: Która godzina? \\
	 みやもとさんのレストランはごぜん11じはんからごご10じはんまでです。: Restauracja p. Miyamoto jest otwarta od 11:30 AM do 10:30 PM. \\
	 \fur{大学}{だいがく}はげつようびからきんようびまでです。: Uniwersytet jest otwarty od poniedziałku do piątku. \\
	 どようびとにちようびはやすみです。: Zamknięte w soboty i niedziele.
	 
	 \newpage
	 \section{Lekcja 7(11月14日)}
	 \subsection{Kanji}
	 \kanji{一}{Jeden}{?}{いち}
	 \kanji{二}{Dwa}{?}{に}
	 \kanji{三}{Trzy}{?}{さん}
	 \kanji{四}{Cztery}{よん、よ}{し}
	 \kanji{五}{Pięć}{?}{ご}
	 \kanji{六}{Sześć}{}{ろく}
	 \kanji{七}{Siedem}{なな}{しち}
	 \kanji{八}{Osiem}{?}{はち}
	 \kanji{九}{Dziewięć}{?}{きゅう、く}
	 \kanji{十}{Dziesięć}{?}{じゅう}
	 \subsection{Słowa}
	 \begin{multicols}{2} \noindent
	 	\vocab{いつ}{}{kiedy} \\
	 	\vocab{なまえ}{}{imię} \\
	 	\vocab{うけつけ}{}{recepcja} \\
	 	\vocab{うけつけの\fur{人}{ひと}}{}{recepcjonista} \\
	 	\vocab{ひしょ}{}{sekretarka} \\
	 	\vocab{じむしょ}{}{biuro} \\
	 	\vocab{オフィス}{}{biuro} \\
	 	\vocab{かいぎしつ}{}{sala konferencyjna} \\
	 	\vocab{けしょしつ}{}{toaleta (ładnie, uż. kobiety)} \\
	 	\vocab{けしょ}{}{makijaż} \\
	 	\vocab{かいだん}{}{schody} \\
	 	\vocab{ワインうりば}{}{stoisko z winem} \\
	 	\vocab{1かい}{いっかい}{parter} \\
	 	\vocab{2かい}{にかい}{"drugie piętro" (I)} \\
	 	\vocab{3がい}{さんがい}{"trzecie piętro" (II)} \\
	 	\vocab{ちかい}{}{pod ziemią} \\
	 	\vocab{じしん}{}{trzęsienie ziemi} \\
	 	\vocab{くに}{}{kraj} \\
	 	\vocab{カメラ}{}{aparat} \\
	 	\vocab{ビデオカメラ}{}{kamera wideo} \\
	 	\vocab{くるま}{}{samochód} \\
	 	\vocab{チョコレート}{}{czekolada} \\
	 	\vocab{たかい}{}{wysoki, drogi} \\
	 	\vocab{パソコン}{}{komputer, laptop}
	 \end{multicols}
	 \subsubsection{Miesiące}
	 \begin{multicols}{2} \noindent
		 \vocab{\textasciitilde{}がつ}{}{Miesiąc} \\
		 \vocab{しがつ}{}{Kwiecień} \\
		 \vocab{しちがつ}{}{Lipiec} \\
		 \vocab{くがつ}{}{Wrzesień} \\
		 \vocab{なんがつ}{}{który miesiąc}
 	 \end{multicols}
	 \subsubsection{Dni miesiąca}
	 \begin{multicols}{2} \noindent
	 	\vocab{1日}{\color{red}{ついたち}}{1. dzień ($\neq$ jeden dzień!)} \\
	 	\vocab{2日}{\color{red}{ふつか}}{2. dzień} \\
	 	\vocab{3日}{\color{red}{みっか}}{3. dzień} \\
	 	\vocab{4日}{\color{red}{よっか}}{4. dzień} \\
	 	\vocab{5日}{\color{red}{いつか}}{5. dzień} \\
	 	\vocab{6日}{\color{red}{むいか}}{6. dzień} \\
	 	\vocab{7日}{\color{red}{なのか}}{7. dzień} \\
	 	\vocab{8日}{\color{red}{ようか}}{8. dzień} \\
	 	\vocab{9日}{\color{red}{ここのか}}{9. dzień} \\
	 	\vocab{10日}{\color{red}{とおか}}{10. dzień} \\
	 \end{multicols}
	 \begin{multicols}{2} \noindent
	 	\vocab{11日}{じゅういちにち}{11. dzień} \\
	 	\vocab{12日}{じゅうににち}{12. dzień} \\
	 	\vocab{13日}{じゅうさんにち}{13. dzień} \\
	 	\vocab{14日}{\color{red}{じゅうよっか}}{14. dzień} \\
	 	\vocab{15日}{じゅうごにち}{15. dzień} \\
	 	\vocab{16日}{じゅうろくにち}{16. dzień} \\
	 	\vocab{17日}{\color{red}{じゅうしちにち}}{17. dzień} \\
	 	\vocab{18日}{じゅうはちにち}{18. dzień} \\
	 	\vocab{19日}{\color{red}{じゅうくにち}}{19. dzień} \\
	 	\vocab{20日}{\color{red}{はつか}}{20. dzień} \\
	 \end{multicols}
	 \begin{multicols}{2} \noindent
		\vocab{21日}{にじゅういちにち}{21. dzień} \\
		\vocab{22日}{にじゅうににち}{22. dzień} \\
		\vocab{23日}{にじゅうさんにち}{23. dzień} \\
		\vocab{24日}{\color{red}{にじゅうよっか}}{24. dzień} \\
		\vocab{25日}{にじゅうごにち}{25. dzień} \\
		\vocab{26日}{にじゅうろくにち}{26. dzień} \\
		\vocab{27日}{\color{red}{にじゅうしちにち}}{27. dzień} \\
		\vocab{28日}{にじゅうはちにち}{28. dzień} \\
		\vocab{29日}{\color{red}{にじゅうくにち}}{29. dzień} \\
		\vocab{30日}{さんじゅうにち}{30. dzień} \\ 
	 \end{multicols} \noindent
	 \vocab{31日}{さんじゅういちにち}{31. dzień} \\
	 \subsection{Gramatyka}
	 \begin{tabular}{ll}
	 	ここ: tutaj & こちら - grzeczniej \\
	 	そこ: tam trochę dalej & そちら - grzeczniej \\
	 	あそこ: tam daleko & あちら - grzeczniej \\
	 	どこ: gdzie & どちら - grzeczniej \\
	 \end{tabular}
	 \subsection{Fakty}
	 \subsubsection{Święta}
	 1がつ1日 $=$ おしょがつ: Nowy rok. \\
	 3がつ8日 $=$ じょせいの\fur{日}{ひ}: Dzień kobiet w Polsce (?) \\
	 5がつ5日 $=$ こどもの\fur{日}{ひ}: Dzień dziecka (chłopca) \\
	 \ - Dzień wolny w Japonii. \\
	 \ - こいのぼり: ozdoby, "flagi" \\
	 3がつ3日 $=$ ひなまつり: "festiwal lalek", dzień dziewczynek (mniej huczne niż こどもの日) \\
	 たんじょうび: urodziny \\
	 なまえの\fur{日}{ひ}: imieniny \\
	 \subsection{Wyrażenia}
	 \_\_さんのたんじょうびはいつですか。: Kiedy \_\_ ma urodziny?, \_\_さん, kiedy masz urodziny? \\
	 おたんじょうびはなんがつなんにちですか。: W jakim dniu i w jakim miesiącu masz urodziny? \\
	 おなまえはなんですか。: Jak masz na imię? \\
	 ここはしょくどうですか。: Czy tu jest stołówka? \\
	 そこはうけつけです。: Tam dalej jest recepcja. \\
	 あてあらいはどこですか。: Gdzie jest toaleta? \\
	 おくにはどちらですか。: Skąd pochodzisz? (grzeczniej) \\
	 おくにはどこですか。: Skąd pochodzisz? (bardziej potocznie) \\
	\fur{大学}{だいがく}はとちらですか。: Gdzie jest (w sensie jak się nazywa) twoja uczelnia? \\
	  - どこのペンですか。: Skąd ten długopis? \\
	  - \fur{日本}{にほん}のペンです。: Z Japonii.
\end{document}